南極觀測站前雪地出現異樣血紅？極地雪藻現身證明暖化現象日趨嚴重

南極觀測站前雪地出現異樣血紅？極地雪藻現身證明暖化現象日趨嚴重

原本全白的雪地出現大量血紅，讓人不禁想到《極地追擊》等好萊塢電影中出現的雪地謀殺案。不過，這其實是一種自然現象，是「極地雪藻」（Chlamydomonas nivalis）迅速增生的情況。但從另一方面來說，這也證明了暖化現象正在變得嚴重。

烏克蘭位於南極的沃納德斯基站（Vernadsky Research Base），是該國位於南極的研究基地。不過，當地的科學家們日前在走出基地的時候，發現原本全白的雪地染成大片腥紅色，看來就像發生兇殺案。不過背後原因是「極地雪藻」（Chlamydomonas nivalis）從休眠狀態甦醒，迅速增生的情況。但這也證明了暖化現象正在變得嚴重。

南極觀測站前雪地出現異樣血紅？極地雪藻現身證明暖化現象日趨嚴重

由烏克蘭國家南極科學中心在臉書上傳的資訊顯示，經由顯微鏡觀察鑑定引起這片「血紅」的「兇手」是極地雪藻 。

極地雪藻是單細胞海藻，在冬天冬眠，當春季陽光變多、雪地出現液態水時就會「甦醒」迅速繁殖與聚集。

幼體期的極地雪藻具有可進行光合作用的葉綠體，所以是綠色的。牠們在此階段亦有兩個稱為鞭毛 (flagella) 的尾狀結構，可以之游動。隨著時間變得成熟，極地雪藻失去這種活動能力，並發展出獨特適應能力以在極端環境中生存，包括第二層絕緣細胞壁和一層蝦青素 (astaxanthin) ，使其由綠色變成橙到紅色，前者保護極地雪藻不受紫外線輻射破壞，後者則可助極地雪藻吸收更多熱量，使周遭雪地融化得更快更多。換言之，極地雪藻藻華現象也促進氣候變化。

南極觀測站前雪地出現異樣血紅？極地雪藻現身證明暖化現象日趨嚴重

而這種「紅色雪」又被稱為「西瓜雪 (Watermelon snow) 」，原因不光是讓白雪染成紅色，而且還帶有新鮮西瓜的香味。

在這個時間點出現大量極地雪藻，被認為是與本季多次出現不尋常高溫有關。本月 13 日， Vernadsky 研究基地附近的西摩島 (Seymour Island) 錄得破紀錄的 20.75°C 高溫，是南極洲首次單日氣溫突破 20°C。

新聞來源：Astounding Images of Antarctica's Blood-Red Ice Are Really an Ominous Climate Sign

武漢肺炎
南極出現大量雪藻
非洲至中亞出現蝗災
土耳其比俄仔炸死左33人